根据地质学家的看法，当人类已经出现时，[不列颠岛还与](../Page/不列颠.md "wikilink")[欧洲大陆毗连](../Page/欧洲.md "wikilink")，并未孤悬海外，而具体的分离时间还难以回答。有学者认为在从远古一直延续到距今一万年前的[后冰川纪](../Page/后冰川纪.md "wikilink")，它与欧洲大陆最后连接出曾经时横跨现今[北海南部浅处的一片](../Page/北海_\(大西洋\).md "wikilink")[沼泽地带](../Page/沼泽.md "wikilink")，或者是一片尚未沉入水中的[大陆架地区](../Page/大陆架.md "wikilink")。最早的不列颠人大致便是从大陆来的少量原始[猎人](../Page/猎人.md "wikilink")。

## 舊石器時代

根据地质学家的考察，大约40万年前人类从大陆来到不列颠。考古学家在[泰晤士河河谷发现的最早的人骨化石被称为](../Page/泰晤士河.md "wikilink")“斯旺斯孔布人”（[Swanscombe
Man](../Page/Swanscombe_Man.md "wikilink")）。

### 下舊石器時代

（约35万2千–13万年前）
[Franks_HouseDSCF7165.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Franks_HouseDSCF7165.jpg "fig:Franks_HouseDSCF7165.jpg")

之前的不列颠人口时有时无，狩猎技术使得不列颠更适合居留，直至距今约35万2千–13万年前的寒冷时期。不列颠在大约35万年前开始成为一个岛屿。考古发现了在威尔士距今23万年的尼安德特人遗迹，这是世界上发现的最西北处的尼安德特人遗迹。

### 中舊石器時代

（約18萬至4萬年前）

约18万至约6万年前不列颠没有人类居住的证据。约6万至4万2千年前有限的尼安德特人居住在不列颠。

### 舊石器時代晚期

[Ochre_Horse.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ochre_Horse.jpg "fig:Ochre_Horse.jpg")
（約4萬至1萬年前）

考古发现距今4万年前至3万年前的人类更偏好居住在威尔士北部高地和英格兰的北部和西部，而非更为平坦的英格兰东部。距今约26,500年前至19,000–20,000年前的气候恶化把人类赶出了不列颠。距今14,700年前至12,900年前的冰川世纪末的温暖时期人类又回到不列颠。其后的极度严寒和冰川消融可能导致他们来来去去好几次。距今约12,890年前至约11,650年前不列颠又回到冰川时代，导致其后很长一段时间无人居住。

## 新石器時代

（約1萬到5500年前）

### 旧石器時代到新石器時代的過渡期

他们处于直立[猿人到早期](../Page/猿人.md "wikilink")[智人的过渡阶段](../Page/智人.md "wikilink")，即[新石器时代和](../Page/新石器时代.md "wikilink")[旧石器时代的交接点](../Page/旧石器时代.md "wikilink")。

## 新石器時代

[Stonehenge,_Salisbury_retouched.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stonehenge,_Salisbury_retouched.jpg "fig:Stonehenge,_Salisbury_retouched.jpg")
（約公元前4000年至前2000年）

大约一万年前，伴随着气候的突然变暖，[全新世到来](../Page/全新世.md "wikilink")。考古学家在不列颠发现的最早的新石器大约在5500－6000年前使用，这是不列颠新石器时代的发端。岛上人口继续得到来自大陆的补充。新来者带来了农耕技术和驯养技术，使得狩猎退居次席，并且宗教祭祀也成为一种生活内容。

### 新石器時代晚期

新石器时代后期，即前3000－1000年间不列颠出现了被称为“石圈（[stonehenge](../Page/stonehenge.md "wikilink")）”的特殊建筑工程，根据建筑规模大小可分为石圈和石林两类。现今英国境内有石林遗迹80多处，石圈多达900多处。最著名的石圈是位于[英格兰](../Page/英格兰.md "wikilink")[威尔特郡的](../Page/威尔特郡.md "wikilink")[巨石阵](../Page/巨石阵.md "wikilink")，现已成为英伦三岛的旅游热点。

{{-}}

## 青銅時代

[Uffington-White-Horse-sat.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uffington-White-Horse-sat.jpg "fig:Uffington-White-Horse-sat.jpg")\]\]
（約公元前2200至前750年）

不列颠的[青铜时代大致始于公元前](../Page/青铜时代.md "wikilink")2000－600年间。这一时期诞生了很多文化，主要的考古发现有：

1.  **陶盆文化**，前2000－前1200年，分布在今[英格兰南部苏塞克斯](../Page/英格兰.md "wikilink")、林肯郡、[泰晤士河流域](../Page/泰晤士河.md "wikilink")。
2.  **威塞克斯文化**，前2000－1600年，出现在[英格兰南部](../Page/英格兰.md "wikilink")，其中一些大墓葬群有青铜匕首、青铜斧，甚至还有金器琥珀饰品，说明当时已经有了[等级的划分](../Page/社会阶层.md "wikilink")。

谁带来了青铜冶炼技艺？很有可能是那些从大陆来的“渴望土地的农民”们。他们被泛称为[凯尔特人](../Page/凯尔特人.md "wikilink")，分为布里吞、高特尔、比尔格等部落。不列颠的名称就来自于布里吞部族。凯尔特人善于经营农业，耕作方法一直沿用到[铁器时代](../Page/铁器时代.md "wikilink")。

## 鐵器時代

[Wandsworth_Shield.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wandsworth_Shield.png "fig:Wandsworth_Shield.png")，公元前2世紀，[拉登風格的另一種樣式](../Page/拉登風格.md "wikilink")。\]\]
（約公元前750年至公元43年）

谁是不列颠[铁器时代的缔造者](../Page/铁器时代.md "wikilink")，欧洲学者和英国学者也有不同的看法，欧洲学者多认为不列颠铁器来自欧洲中部，显然受到了奥地利、希腊的影响，而英国考古界认为当时不列颠土著居民有的已经掌握了冶铁技术。

铁器的使用使得国家出现了。南部的凯尔特人建立了若干的小国，通称为“比尔盖王国”，以最后一批进入不列颠的布里吞族部落为名。

## 前羅馬鐵器時代晚期

[Brit_Mus_17sept_048-crop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brit_Mus_17sept_048-crop.jpg "fig:Brit_Mus_17sept_048-crop.jpg")

从约公元前200年至公元43年，人口数目不详的[贝尔盖人定居在不列颠南部的大部分海岸](../Page/贝尔盖人.md "wikilink")。罗马入侵前的最后几个世纪里不列颠生活水平提升。约公元前100年，铁块开始被用作货币。随着罗马帝国向北扩张，罗马开始对不列颠感兴趣。

{{-}}

## 参考书目

  - 阎照祥 著 《英国史》，人民出版社，2003年8月第一版 ISBN 7-01-003901-1

[Category:英國歷史](../Category/英國歷史.md "wikilink")